\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx,color}
\usepackage{amsthm,amsfonts}
\usepackage[a4paper,margin={1in,1in},vmargin={0.5in,0.5in}]{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption}
\usepackage[portuguese, ruled, linesnumbered]{algorithm2e}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{mathtools}

\begin{document}

\title{Documentação TP1: Malditos Macacos!}
\author{Autor: Frederico Ribeiro Queiroz}
\maketitle

\section{Introdução}
O objetivo deste trabalho é ajudar Mathias a ordenar as linhas escritas pelos macacos. Mathias é um estudante fascinado pela aleatoriedade da vida, e não mede esforços para realizar seus desejos. \par

Certa vez, ouviu falar do ``Infinity Monkey Theorem''. Mathias até conseguiu os macacos, que digitam linhas de tamanho fixo, além disso, já tem quase todo o código pronto, inclusive um sistema para verificar quanta memória vitual está sendo utilizada. Porém, Mathias está passando por dificuldades para ordenar essas linhas em um computador ancião que ele tem em casa. De vez em quando, um pente de memória RAM falha, fazendo com que ele não tenha espaço suficiente para armazenar todas as linhas de uma vez.\par

Devemos encontrar uma maneira de ordenar as linhas escritas pelos macacos, utilizando uma quantidade determinada de espaço da memória principal, mesmo que ela não seja suficiente para armazenar todas as linhas de uma vez, ou seja, esse é um problema de ordenação externa.\par

Para solucionar esse problema, utilizaremos o princípio da divisão e conquista, dividindo o problema em sub-problemas, resolvendo os sub-problemas, e em seguida, combinando as soluções dos mesmos. Cada passo da solução será discutido na seção a seguir.\par

\section{Solução do problema}
Nesta seção será discutida a modelagem do problema. A solução basea-se no algoritmo de intercalação balanceada que segue a idéia do paradigma da divisão e conquista. \par

A lógica para solução desse problema é a seguinte: é carregado do arquivo de entrada (input\_file) o máximo de linhas possíveis, respeitando a quantidade de memória primária determinada. Em seguida, as linhas carregadas são ordenadas com um algoritmo $in$-$place$ ($Bubble Sort$), e gravadas em um arquivo temporário. Esses passos são repetidos `$k$' vezes até que o arquivo de entrada seja completamente lido. Até aqui, nós dividimos o problema em sub-problemas e resolvemos os sub-problemas.\par

Ao final desse processo, teremos `$k$' arquivos temporários individualmente ordenados. Nesse ponto, passamos para a etapa de combinar as soluções dos sub-problemas, ou seja, fazer a intercalação (merge) dos arquivos temporários. A primeira linha de cada arquivo ordenado é comparada e a menor linha é escrita no arquivo de saída (output\_file). Essas comparações são feitas até que não existam mais linhas para serem lidas nos arquivos temporários. Assim, o arquivo de saída terminará com todas as linhas do arquivo de entrada, ordenadas. \par

A função $external\_sort()$ foi dividida em duas funções principais:\newline
a função \textbf{CreateSortedFiles()}, que é responsável por carregar as linhas do arquivo de entrada e criar os arquivos temporários, e a função \textbf{MergeSortedFiles()}, que faz a intercalação dos arquivos temporários escrevendo o resultado no arquivo de saída.
%\newpage

A seguir, o \textbf{Algoritmo 1} apresenta o pseudocódigo da função $CreateSortedFiles()$, mostrando como os arquivos temporários são criados. \par

\begin{algorithm}[H]
  \SetAlgoLined
  \Inicio{
    total $\leftarrow$ 0; \\
    len $\leftarrow$ tamanho de cada registro; \\
    num\_max\_lines $\leftarrow$ $(memory*1024) / len$; \\
    **m $\leftarrow$ cria vetor strings de tamanho $num\_max\_lines$; (mathias\_malloc) \\
    \Enqto {houver linha para ler no $input\_file$}{
      m[total] $\leftarrow$ linha lida; \\
      $total++$; \\
      \Se {$m$ está cheio}{
        Ordena vetor m;\\
        Salva vetor m em arquivo;\\
        total $\leftarrow$ 0;\\
      }
    }
    \Se {sobraram linhas no vetor m}{
      Ordena vetor m;\\
      Salva vetor m em arquivo;\\
    }
    m $\leftarrow$ libera vetor de strings\\
    retorna $\leftarrow$ numero de arquivos criados \\
  }
  \caption{CreateSortedFiles(input\_file, memory, *len)}
\end{algorithm}

Para auxiliar no entendimento de como é feita a intercalação dos arquivos criados pela função $CreateSortedFiles()$, o \textbf{Algoritmo 2} apresenta o pseudocódigo da função $MergeSortedFiles()$.

\begin{algorithm}[H]
  \SetAlgoLined
  \Inicio{
    abre $output\_file$ para escrita; \\
    output\_file $\leftarrow$ len; \\
    %file $\leftarrow$ vetor de struct Arquivo de tamanho num\_files; \\
    \ParaCada {arquivo temporário}{
      abre arquivo temporario para leitura;\\
    }
    smaller $\leftarrow$ string para retornar menor registro;\\
    \Enqto {$FindSmaller()$ encontrar uma linha}{
      output\_file $\leftarrow$ $smaller$;\\
    }
    \ParaCada {arquivo temporário}{
      fecha arquivo temporário; \\
      remove arquivo temporário; \\ 
    }
    fecha output\_file;\\
  }
  \caption{MergeSortedFiless(output\_file, num\_files, len)}
\end{algorithm} \par
\newpage

Para entender como a função $FindSmaller()$ encontra a menor linha entre os arquivos temporários e à atribúi ao vetor smaller, o \textbf{Algoritmo 3} apresenta o pseudocódigo dessa função. \par

\begin{algorithm}[H]
  \SetAlgoLined
  \Inicio{
    idx $\leftarrow$ 0; \\
    buffer\_a $\leftarrow$ vetor de char (mathias\_malloc); \\
    buffer\_b $\leftarrow$ vetor de char (mathias\_malloc); \\
    \ParaCada {arquivo temporário $i$}{
      \Se {arquivo chegou ao fim}{
        vá para o proximo arquivo; \\
      }
      \Senao{
        \Se {$idx = -1$}{
          $idx \leftarrow$ índice do arquivo $i$; \\
        }
        \Senao{
          buffer\_a $\leftarrow$ lê um registro do arquivo $i$; \\
          buffer\_b $\leftarrow$ lê um registro do arquivo $idx$; \\
          \Se{buffer\_a é menor que buffer\_b}{
            $idx \leftarrow$ índice do arquivo $i$; \\
          }
        }
      }
    }
    libera buffer\_a; \\
    libera buffer\_b; \\
    \Se {foi possível encontrar uma linha}{
      smaller $\leftarrow$ registro do arquivo de índice idx; \\
      retorna 1; \\
    }
    retorna 0;\\
  }
  \caption{FindSmaller(file, num\_files, len, *smaller)}
\end{algorithm} \par

Com a solução do problema devidamente exposta,a seção seguinte apresentará a análise de complexidade da mesma.\par

\section{Análise Teórica do custo assintótico}

Será apresentado nesta seção a análise do custo assintótico da solução discutida anteriormente. \par

\subsection{Análise do Custo Assintótico de Espaço}

Vamos analisar a complexidade de espaço para armazenar o vetor de strings da função $MergeSortedFiles$. Seja $memory$ a quantidade de espaço em KBs disponível para o teste. A complexidade de espaço para armazenar um vetor de strings de $N$ linhas com tamanho $len$ é O($N*len$), onde $N$ é dado por $(memory * 1024) / len$. Portanto podemos considerar o custo assintótico de espaço da solução como O($((memory*1024)/len)*len$), ou seja, O(memory*1024).\par

\subsection{Análise do Custo Assintótico de Tempo}

Quando analisamos a complexidade de tempo dessa solução, por ser um problema de ordenação externa, devemos considerar o número de acessos a memória auxiliar. Uma boa medida de complexidade para o algoritmo de ordenação por intercalação é o número de vezes que um registro é lido ou escrito na memória secundária. \par

Dado um arquivo de entrada com $N$ linhas, como temos que ler cada linha e escreve-la em um arquivo temporário, fazemos dois acessos a memória para cada linha (um para ler, um para escrever). Portanto, a complexidade para criar os arquivos temporários é O($2N$), ou O($N$).\par

Agora,vamos analisar o custo para intercalar os arquivos temporários. Suponha que foram criados $K$ arquivos. Para buscar a menor linha entre os arquivos precisamos comparar no máximo $K$ linhas (uma linha de cada arquivo). Se o arquivo de entrada tem $N$ linhas, precisaremos fazer a busca $N$ vezes, e portanto, a memória será acessada $N*K$ vezes. Além disso, fazemos $N$ acessos a memória para escrever as linhas no arquivo de saída. Assim, o custo assintótico de tempo para intercalar os arquivos e preencher o arquivo de saída é O($N*K+N$). \par

Convergindo a complexidade dos dois passos, concluimos que a complexidade de tempo do algoritmo, levando em consideração o número de acessos a memória secundária, é O($N*K+2N$), ou seja, O($N*K$). \par

% Dito isso, iremos analisar quantas passadas são necessárias para ordenar um arquivo com um número arbitrário de registros. Seja $N$ o número de linhas do arquivo de entrada. Em cada passada, devemos ler um registro e escrever o mesmo, portando, o custo é $2N$. Seja $K$ o número máximo de linhas de tamanho $len$ que cabem em $memory$ KBs. Assim, teremos   $\lceil \log_{K-1} \lceil N/K  \rceil \rceil$. Como em cada passada temos custo 2N, entao a complexidade de tempo é O($N \log N$). \par %
\section{Análise Experimental}

Para verificar os resultados apresentados na análise do custo assintótico de tempo, será apresentado o resultado de um experimento que mediu o tempo gasto por execução para diferentes tamanhos de arquivos de entrada.\par

Cada teste foi executado cinco vezes e o resultado final foi obtido calculando a média dos tempos de execução. A máquina utilizada para executar os testes é um Core i5 2.4GHz e 8 GB de memória RAM.\par

A Figura 1 apresenta um gráfico que relaciona o tamanho do arquivo de entrada com o tempo (em milissegundos) para resolver o problema. Todos arquivos de entrada tem linhas de tamanho 40. \par

\begin{center}
  \includegraphics[height=9cm]{grafico1.pdf}
  \captionof{figure}{Gráfico do tamanho da entrada em função do tempo (ms) para resolver o problema.}
\end{center}

Como podemos perceber no gráfico, a medida que o tamanho da entrada aumenta, o tempo tende a ser proporcional a esse aumento, comprovando o caráter linear do custo assintótico.\par

\section{Referências}

Ziviani, N. Projeto de Algoritmos com Implementações em Pascal e C, São Paulo, Brazil, Cengage Learning, ISBN 13 978-85-221-1050-6, 2010, terceira edição, 659 páginas. \newline

\noindent GeeksforGeeks. \textbf{Graph and its representations}.\par \noindent Disponível em: $<$https://www.geeksforgeeks.org/external-sorting/$>$ \par
\noindent Acesso em: 12 de maio de 2018. \newline

\noindent YouTube. \textbf{Professor André Backs - Aula 66 : Ordenação externa} \par
\noindent Disponível em: $<$ https://www.youtube.com/watch?v=sVGbj1zgvWQ\&t=611s  $>$ \par
\noindent Acesso em: 12 de maio de 2018. \newline


\end{document}

